\documentclass{../pdae} %\documentclass[12pt]{../pdae}
% Necesario aquí para que lea bien el shorttitle
% Título en la cabecera

\shorttitle{Pràctica 3:\\Timers i Interrupcions}
\title{Creació de Funcions de Retard i un Rellotge en Temps Real mitjançant
l’ús de Timers i Interrupcions}

\author{
    Iván Canales\\
    Xavier Ripoll
}

\date{23 de març de 2018}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introducció}

\subsection{Objectius}
% Què es vol fer a la pràctica.

La pràctica té dues parts principals.

Abans de fer cap de les dues, ens cal configurar els \textit{timers} del
microcontrolador per tal de poder utilitzar-los.

En el primer exercici, refactoritzem la part del
codi de la pràctica 2 en què es permetia modificar la freqüència i direcció
dels LEDs de la placa inferior. La idea és emprar els \textit{timers} del
microcontrolador per mesurar el temps amb més precisió i controlar millor
els casos excepcionals (e.g. quan al pujar o baixar la freqüència hi ha un
\textit{overflow} o \textit{underflow}).

La segona part consisteix en dissenyar tant la interfície (per la pantalla LCD)
com la implementació (novament amb \textit{clocks} i \textit{timers}) d'un
rellotge que porti l'hora i una alarma, ambdues programables.


\subsection{Recursos utilitzats}
% Quins recursos del Microcontrolador, Placa d’Experimentació i Robot es fan servir.
Utilitzarem el \texttt{SMCLK} com a \textit{clock} base per al \textit{timer}
que controla els LEDs i el rellotge \texttt{ACLK} per controlar l'hora i
l'alarma. Aquesta decisió és deguda a que necessitem una freqüència molt més alta
pel rellotge dels LEDs (1000Hz) que pel que porta l'hora (1Hz).

De la placa \textit{Boosterpack MK II} volem fer servir tant el
\textit{joystick} com els polsadors S1 i S2 com a entrades, a més a més de la
pantalla LCD com a sortida (en la que es mostrarà la freqüència dels LEDs,
l'hora i l'alarma).

De la placa d'experimentació, novament farem servir els vuit LEDs del port P7
per mostrar la llum que es va ``desplaçant''.


\subsection{Configuració dels recursos}
% Com s’han configurat els diferents recursos.
\subsubsection{Configuració dels LEDs, botons i \textit{joysticks}}

La fem de forma idèntica a la pràctica anterior, degut a que la programació
de l'efecte que tenen els \textit{inputs} està al \texttt{main} i no
a les rutines d'interrupció.

\subsubsection{Configuració dels \textit{timers}}
Abans de configurar els timers, cridem la funció \texttt{init\_ucs\_24MHz} per
a que inicialitzi el \textit{unified clock system}.

En els dos \textit{timers} s'ha usat mode \textit{pull up}. Com ja hem comentat,
per al \textit{timer} dels LEDs usem el \textit{clock} de freqüència alta i
pel de l'hora el \textit{clock} de freqüència baixa.

En ambdós casos hem usat un divisor de freqüència de valor 8 perquè el valor
dels \texttt{CCR}s no sigui massa alt, seguint el raonament següent:

\begin{equation*}
  CCR = \frac{F}{fd}
\end{equation*}

On $CCR$ és la constant \texttt{CCR} que marca quants cicles fa el comptador
abans de tornar a 0; $F$ és la freqüència del rellotge; $f$ la freqüència que
volem aconseguir; i $d$ el divisor de freqüència.

En el cas del \textit{timer} dels LEDs, tenim:

\begin{equation*}
  CCR = \frac{24\times10^{6}\mathrm{Hz}}{1000\mathrm{Hz}\times 8} = 3000
\end{equation*}

En l'altre \textit{timer}, trobem:

\begin{equation*}
  CCR = \frac{2^{15}\mathrm{Hz}}{1\mathrm{Hz}\times 8} = 4096
\end{equation*}


\subsection{Funcions utilitzades}
% Com i per quines funcions es fan servir.

\subsection{Problemes}
% Problemes que han sorgit (que no siguin de compilació) i com s’han solucionat.
El problema principal amb el que ens vam trobar, va ser el fet que si es vol modificar el temps del rellotge, era possible que es produís un canvi en el camp que es vol modificar (passa un segon, per exemple) i llavors el canvi de temps no tenia el funcionament esperat. Per a solucionar-ho, vam introduir la funció d'aturar el rellotge, i per a modificar el temps será necessari pausar el temps.

\subsection{Conclusions}

\section{Comentari del codi}

\subsection{Inicialització i ús dels timers}

En aquesta pràctica farem servir dos timers diferents, el \texttt{TA0} i el \texttt{TA1}. En conseqüència, cal que els activem en els tres nivells.
En el primer nivell, farem servir una funció \texttt{init\_timer} que configurará els timers per a que facin servir el clock (\texttt{SMLK} pel timer 0 i \texttt{ACLK} pel timer 1), el mode \texttt{UP} i un divisor adient (8 en aquest cas). A més com volem comptar fins a 1 segon o 1 ms (pels clocks 1 i 0 respectivament), cal que posem un valor adeqüat a TAxCCR0.

\begin{lstlisting}[language=C]
void init_timer(void) {

    /****** Timer 0 ******/
    // Retraso de los LEDs

    TA0CTL =
            TASSEL__SMCLK + // clock SMCLK
            MC__UP +        // modo UP
            ID__8;          // /8

    TA0CCTL0 =
            CCIE; // activar int clock

    // Ponemos la constante de tiempo maximo del contador
    // Lo ponemos a 3000 ya que f/1000/8 = 24*10^6/1000/8 = 3000
    TA0CCR0 = 3000;

    /****** Timer 1 ******/
    // hh:mm:ss y alarma

    TA1CTL =
            TASSEL__ACLK + // clock SMCLK
            MC__UP +       // modo UP
            ID__8;         // /8

    TA1CCTL0 =
            CCIE; // activar int clock

    // Seteamos la constante de tiempo maximo del contador
    // Lo ponemos a 4096 ya que f/8 = 2^15/8 = 4096
    TA1CCR0 = 4096;
}
\end{lstlisting}

A continuació per conficurar la resta de nivells de la interrupció, ampliarem la funció \texttt{init\_interrupciones} per a que consideri els dos timers que volem configurar. Notem que \texttt{BIT8} farà referència al timer dels leds, i \texttt{BITA} al timer del rellotge. Finalment, es fa una crida a \texttt{\_\_enable\_interrupt}.

\begin{lstlisting}[language=C]
void init_interrupciones()
{
 	/* [...] */

    // Timer leds
    NVIC->ICPR[0] |= BIT8; //Primero, me aseguro de que no quede ninguna interrupcion residual pendiente para este puerto,
    NVIC->ISER[0] |= BIT8; //y habilito las interrupciones del puerto

    // Timer hora
    NVIC->ICPR[0] |= BITA; //Primero, me aseguro de que no quede ninguna interrupcion residual pendiente para este puerto,
    NVIC->ISER[0] |= BITA; //y habilito las interrupciones del puerto

    __enable_interrupt(); //Habilitamos las interrupciones a nivel global del micro.
}
\end{lstlisting}

% TODO EXPLICAR HANDLERS

\begin{lstlisting}[language=C]
/**
 * Handler del timer que se activa cada ms.
 * Este timer se usara para el delay de los leds
 **/
void TA0_0_IRQHandler(void) {
    TA0CCTL0 &= ~CCIE; // Desactivamos interrupciones

    ms_elapsed++; // Ha pasado 1ms

    TA0CCTL0 &= ~CCIFG; // Limpiar flag
    TA0CCTL0 |=  CCIE;  // Reactivamos interrupciones
}
\end{lstlisting}
\textit{Cal notar que ms\_elapsed és una variable global que compta els ms que han passat}


\section{Diagrames de flux}

\end{document}
